[轉貼][百合導讀長文] 須藤佑實和《故夢偶拾》（含劇透）

☕在夢的碎片相遇：須藤佑實進行時☕

✍傳統的新說書人✍

“讀到境遇相似之人發表的作品，還有那五彩繽紛的故事世界，如陽光般照亮了我的心。”
——《夢の端々》第5话

刻意粗糙的筆觸和色塊，模仿了昭和時期電影手繪看板的風格，兩個制服少女坐在一起，分別望向遠方和近前。看這張在《Feel Young》雜誌連載的須藤佑實《夢の端々/故夢偶拾/零碎的夢》（下文簡稱《夢》）首話封面圖，是又一部日式百合純愛漫嗎？

是。
而且開幕即車禍。

但是。日光之下並無新事，新鮮的是說書人的嘴唇。俗套在經過作者的手，再抵達不同的讀者之後，可能會變得俗上加爛，也可能會讓人對自己惱火，明明那麼套路，怎麼還鼻子一酸。

《夢》的第1話從與現實連載時間同步的2018年開始，一個85歲的老太太在讀尾崎翠的《第七官界彷徨》（註1）。

這個患上認知障礙症的老太太伊藤貴代子即將忘記一切，而說要替她記住一切的友人園田美鶴突然離世。在這所有都即將落入黑暗的時刻，孫女偶然發現了外祖母的謊言與秘密，但被嚇住的她難有途徑獲知真相，而只能是擁有上帝視角的讀者通過須藤匠心獨具的分鏡，從下一話開始進入伊藤貴代子和園田美鶴的一生。

終極結局已徹底揭曉，懸念就被擱置在此前的每個瞬間。須藤佑實用開局即終局的敘事結構淡化了突發車禍帶來的生硬感。此後的故事都按逆序講述，如第1話女主人公貴代子夢中的剪接變換，兩位老人倒回中年，倒回青年，最後回到二人相遇的少女時代。每一話都由果到因地展現她們出乎意料的遭遇，最終在第10話時間線收束，分成上下兩卷在2020年秋季出版。

如本文附錄的作品年表所示，須藤佑實在《夢》之前都是單卷完結。出道近8年的她應該不太能說是新人了，志村貴子在這一階段正在連載她的代表作《放浪男孩》和《青花》，而須藤也已經證明了她能用漫畫這門藝術語言如魚得水地進行表達。

須藤佑實非常低調，SNS、個人網站和文字訪談一概沒有，上的資料顯示為女性。她走的是得獎出道獲得長篇連載機會的最傳統路線。在此之前，她在高橋真的個人事務所「SHIN Presents!」當過助手，並參與繪製了2011年開始連載的漫畫《雪與翼》。憑藉《最終兵器彼女》成名的高橋真評價須藤的首部漫畫短篇集《午夜藍》：須藤的風格就是在作畫和敘述之間平衡得非常好，而調和這兩者的魅力正是漫畫的精髓。須藤的擔當編輯跟高橋真所見略同，为《午夜藍》写的宣传语“新世代的說書人（新世代のストーリーテラー）”更强調了須藤講故事的能力。

回顧須藤的創作歷程，她的參賽作已初見野心，有限篇幅內輕輕地模糊掉戲中戲、夢境與現實的界限，以少年少女之間秘密的共用收結，可以看出是鉚足了勁精心打磨而成。而隨後的正式連載作品《流寓姐弟》講了一個剛剛參加完母親葬禮的女大學生偶遇一對小學迷路姐弟的奇遇故事，不變的成長與和解主題，但顯然她在手繪畫力上還有些吃緊。

淺野一二〇正好跟須藤同樣當過高橋真的助手，而在須藤的後續作品中，對比起淺野那種高辨識度的腦洞和憤世嫉俗的表達，須藤的短篇則充斥著各種各樣的日漫套路設定，包括但不限於師生、霸淩、前後輩、青梅竹馬和SM。但她相較於使用能迅速籠絡讀者的人設先行式展開，更多地將人物特徵的表現灌注在情節演進之下，沒有讓讀者破音喊出“awsl/民政局”的甜膩撫慰，也沒有用標準的“胃藥/白學”強迫共情。

到了《夢》這裡，須藤還挪用了非虛構事件來打造這個虛構故事。第7話從記者的視角出發，平淡地交代出貴代子和美鶴竟然曾結伴自殺。除了她們倆，接受採訪的身邊人，再加上記者，各自的觀點和陳述都有相互矛盾的地方，而當事人實際經歷的真相被安排在了第9話，揭曉前面疑點的同時走向高潮和終篇。

正是在第9話之中，借路人之口提到的三原山事件是真實存在的，其本身就有虛構和非虛構兩套敘事。

1933年2月11日，東京實踐女子專門學校國文科的21歲女生松本貴代子邀請她的同年好友富田昌子搭船共赴大島，讓富田昌子見證她的死亡。

兩天后松本貴代子跳入三原山火山口自殺，留下遺言“請將火山口升起的白煙看作是我的靈位”，富田昌子隨後獨自下山。這一事件被各路媒體廣泛報導成為社會熱點，並掀起了隨後的三原山自殺浪潮。

好事者挖掘出在此之前的1月8日，24歲的真許三枝子同樣在富田昌子的陪同下跳入了三原山火山口。於是，媒體開始指責富田昌子是冷血的變態，她也在4月29日於家中患腦膜炎去世。

到了1976年，作家高橋和子以此事件為原型出版了小說《誘惑者》（註2），著力刻畫了自殺協助者與自殺者的心理。

她塑造了三個女校高中同學，畢業後鳥居哲代進入京都大學學習心理學，織田薰進入同志社大學，砂川宮子不顧家族反對，私自結婚。故事以鳥居哲代為核心，她先後陪同砂川宮子和織田薰前往三原山自殺，並拜訪了研究惡魔學的松澤龍介，後被人告發，接受警方調查。

須藤在2019年再一次提起這段已被塵封的往事，既可以視為對原事件的改編和重構，也可以看成是在文學前輩之後，用漫畫對真實歷史進行弱相聯的虛構續寫。

1933年也正是第1話第1頁中女主貴代子閱讀的《第七官界彷徨》的單行本出版時間。作者尾崎翠出身鳥取縣，與少女小說開拓者吉屋信子同在1896年出生，少女時期學業有成，為繼續文學道路辭去小學老師的工作，投奔在東京大學讀書的兄長進入日本女子大學，結識了一生的好友松下文子。

隨後因以學生的身份在《新潮》（該雜誌封面出現在第5話）上發表文章被學校勸退回老家，結果松下文子看不過去也退學了。後來尾崎翠又回到東京，與松下文子同居，並開始在出版社當編輯，幾個月後工作難以為繼，不得已再次放棄東京生活。

之後，她斷斷續續地往返于鳥取和東京松下文子家，身體上也經常需要止痛劑來支撐，最終在松下文子結婚後徹底回老家休養，逐漸擱筆，74歲去世，終身未婚。

沒錯，《夢》的部分設定和情節，尤其是美鶴緊扣時代變遷的個人經歷，與這些生活在更遠過去的真實人生相重合。除此之外，第4話還出現了一位由美鶴擔當編輯的男小說家，他使出計策讓美鶴講出自己原本的經歷，並寫成了小說。

美鶴的過去變成了書，她也終於可以燒掉它跟過去徹底告別。與此同時，貴代子卻偶然讀到了這本書並打開了遙遠的記憶之門。

一個忘卻，一個憶起，說書人的故事永遠可以重新開啟。

👩‍❤️‍👩無法命名的關係👩‍❤️‍👩

“與你度過的時光，是我一生的至寶。”
——《夢の端々》第1話

《Feel Young》雜誌編輯梶川恵總結近年的女性向作品傾向，給出三個關鍵語：“尊重我的尊嚴”，“逃避也好”，“無法命名的關係”（栗林史子）。而擅長運用分鏡和非線性結構講故事的須藤佑實也能極細膩地刻畫出人與人之間“屆到的屆不到”，“錯過的沒錯過”。

她在倒敘的大結構內多次穿插閃回，同時也拆散了線性發展式情感關係迷思：極致的友情升為愛情？消逝的愛情降為親情？乃至結婚才是一個大團圓故事的最合法結局嗎？

法國電影《燃燒女子的肖像》與《夢》同樣以揭示主人公之間早已分離的倒敘開頭，導演席爾瑪在採訪中說她正是想提出問題：究竟什麼是happy ending（Alexandra Pollard）？而《夢》也無法單純地用古典愛情悲劇來定義。不少讀者對不完滿的觸動已不再只是對愛別離、求不得的痛苦共情，而是融入了對戲劇性熾烈情感本身的渴望，無視甚或在美學意義上讚賞其碎裂的結局，由此帶來的多層解讀維度也使角色間的關係因視角/立場的不同而模糊。

前兩話的中老年美鶴是個事業有成風風火火的人，而貴代子文靜深沉，是個看起來有些孤獨的普通家庭婦女。

然而隨著故事裡的時間倒轉，讀者會發現原來一開始美鶴才是那種謹小慎微，避開社交獨自看書的女生。與京都動畫長片《莉茲與青鳥》中的希美向霙搭話相似，披著樹影燦爛微笑的貴代子牽著美鶴一路向前，帶她看到山頂的風景，促使她重新思考自己的處境。

殉情是兩人性格轉換的第一個節點。貴代子從此因自殺未遂和小指殘缺而更在意他人的看法，美鶴反而找到了生活的意義。多年後兩人在東京的街頭偶遇，貴代子靠自己找到百貨公司的工作，她依然保持著鬥志。

在各占半頁的二人特寫畫格內，貴代子篤定地告知美鶴自己一輩子也不會結婚，“所以你也不要結婚。”正好此時美鶴因為生活上屢屢受挫，頹廢度日，貴代子這番話也無形之中鼓勵了美鶴。但這期間貴代子已常常顯露出沉鬱的神情，而她眼中的美鶴卻變得光彩照人。

第二個節點是36歲的美鶴在男性友人真澄的幫助下決定自己成立公司，她要走出受害者的陰霾，選擇原諒並脫離對他者的情感依附，而此時貴代子則懷著對美鶴深深的愧疚，被完全捲入到相夫教子的一地雞毛之中。

美鶴因貴代子而覺醒，她由此獲得了自身的主體性。雖然此後幾經波折而境遇大變，但她在16歲時相許的一生從未收回，惟有以死來句讀。55歲時，貴代子恢復了單身，且兩人都擁有可靠的經濟實力，可誰都不敢再一次提出會擾亂對方生活的要求。

兩個人都曾偶然對別人說起，沒有什麼是絕對的。在生命行將結束之時，第1話和最終話，貴代子平靜地說自己的重孫女只是像別人的孩子，再之後女兒和孫女也幾乎忘了，卻仍想像這輩子一直做的那樣，吞下自己的痛楚和高光，就讓那些超越了性別、肉體、法律、家庭和血緣的過去繼續不為人知就夠了。至親之間，雖日日相處，卻遙不可及，從未進入過彼此的世界。

貴代子和美鶴的聯絡幾經中斷，卻延續了終生。她們是好友，也是短暫的秘密戀人。她們很久見一面，各有各的瑣碎生活。她們共用了一段又一段從日常掙脫而出又陷落其中的記憶，她們曾四手交握直視對方的眼睛，她們流著血與淚的關係無法命名，至死不休。

太感動，不得不推

🌄讓跌落者的身體顯影🌄

“你覺得家務是誰都可以輕鬆做好的對嗎？但實際上完全不是啊。”
——《夢の端々》第2話

《終將成為你》的作者仲谷鳰特意將百合題材中慣常出現的女校背景換成男女混校，減少了童話式的虛幻感，使角色的主觀抉擇更迫近現實。須藤也有類似的考慮，美鶴和貴代子的相知和結伴赴死都發生在校園以外的自然環境，她們面對的始終都不是單純的封閉空間，而是壓過來的整個社會。

在急速與過去撕裂的發展時期，會有武士後代老大爺一邊坐著新開通的伊豆急行列車，一邊怒斥拍照會把靈魂奪走。而貴代子始終是成熟而清醒的，她看到未來會被逼到懸崖退無可退，於是想通過自殺來重新獲得對自己身體的所有權，而不是交給國家/父母/丈夫/家庭。她對美鶴說這是最後的暑假，之後也不會回東京，所以她可能在與美鶴結交之前就已經在考慮結束自己的生命，“在最幸福的時刻迎接死亡”。

反觀美鶴，她本來願意為了家族獻出自己的身體，但卻只被認為是合情合理合群的個人道路，甚至還因為對方條件優越而占了便宜。她麻痹地接受了這個結果，但是為犧牲本身被抹殺而失望透頂。於是當貴代子邀請她一起去往另一個世界，她便欣然赴約。兩個人在山上兩次服用安眠藥又醒來後，貴代子哭著說我不想死，美鶴在這一刻完全理解了她，決心放棄自殺，為了對方而認真地活下去，卻從山上跌落。

兩人分開後，貴代子對前來獵奇的男記者解釋說，她的自殺動機只是像太宰治或芥川龍之介那樣十分常見的厭世感。而事實上，她作出選擇的理由與太宰治或芥川龍之介這種天賦異稟的東大精英完全不同，像那樣瀟灑地解脫或踐行理想並封神的結果，從來都不會屬於她們，此前她甚至懷疑過太宰治到底是不是真想死。最後，須藤佑實也故意讓記者自白“貴代子講述的一切都是謊言”，所以貴代子不後悔發生的一切，也有永遠沒機會向美鶴訴說的千言萬語。

她們的這段經歷同樣讓人聯想到戰前被媒體報導的新瀉縣親不知海岸兩女生畢業殉情事件（1911年7月26日）。1890年代開始興起的西方性學研究翻譯引進浪潮下，這一事件使得年輕女性間的戀情變得可見（肥留間由紀子）。社會輿論也由此認為女生間過度親密的關係會帶來危險。

但當時的女作家田村俊子認為，這種關係應該與肉欲相分離。短期的，柏拉圖式且後天養成，並最終過渡為異性戀的“假性”戀情是進步並值得肯定的；而模仿異性戀，“真性”的，不可矯正的持續性肉體關係才是病態且危險的（赤枝香奈子）。《夢》的主要情節設在戰後50～60年代，這一時期色情出版物勃發，少女小說內也出現了性描寫，但女同性戀情的真假論仍為主流觀點。

第4話和第5話，男小說家故意給美鶴看女性間的春宮畫，推動美鶴約貴代子在她結婚前嘗試性愛，最終卻不歡而散。這場未能完成的性愛，貴代子一開始就是消極的。在此之前，她在咖啡館懇求美鶴不要因她的婚約而放棄，她會將婚姻生活與感情完全分開，保證什麼都不會改變。兩人後來長途跋涉到了旅館房間內，貴代子再次對美鶴說覺得肉體的聯繫不重要，靈魂的相通才高於一切。但美鶴仍然想做一次，直到貴代子承認未婚夫已經以她小指缺損為由提前發生了性關係，甚至有可能已經懷孕。

貴代子真的只想有柏拉圖式的戀愛嗎？實際上，她對美鶴有強烈的欲望，幼年時期遠遠見到就念念不忘，在學校要獨佔特別的昵稱，多年後突然見面沒聊幾句就強吻。但隨著她更深地被裹挾到家國命運中再無力抗爭，她的抵禦方式變成說服自己：精神世界應該完全淩駕於肉欲之上。她要在被別人徹底奪走前，先一步在意識層面抹除掉自己的身體，這與實際的自殺行動同構，正如她曾對美鶴說，“我不想讓別人傷害我，我要自己決定受什麼傷。”

美鶴始終相信貴代子的選擇，所以她失望於貴代子背叛自我，在這場婚姻交易中成為了完全的被支配者。雖然說著感情不變，可身體已經交出去了，靈魂還有地方好好保存嗎？或許在靈魂和肉體都享有自由的情況下，宣稱靈魂的相通高於肉體才是有效的。

與之相反，美鶴在成功社會化的過程中，也慢慢被通行的遊戲規則所俘獲，她抽著香煙，折斷火柴，想像男人一樣證明自己對貴代子身體的完全物權，其實是與貴代子的未婚夫共用了同一種上位者的權力。她抓住貴代子的手臂，說你還沒結婚就還是我的東西，這讓貴代子出於本能地抗拒。當貴代子翻看她帶來的春宮圖冊，手指劃過那些肉體糾纏的畫面，只覺得諷刺，那可能是因為勾起了貴代子的傷痛，即便是面對真正的愛人也難以自洽。

貴代子在信中跟美鶴解釋選擇結婚的原因，除了家庭壓力，還因為自己工作不順，只能靠當家庭主婦生活。在作為女性和作為同性戀的雙重困境中，貴代子終於徹底敗下陣來。而從她那裡獲得覺醒的美鶴明明在當年雪片紛飛的山上對她說，正因為都是女生才會相識相戀，但在十幾年後眼看就要失去貴代子的旅行中，卻說自己如果是男人就好了，直到85歲看到貴代子孫女的自由生活才又一次提出，還不晚，不如我們住到一起。

不管是“真性”還是“假性”戀情，都是相對於佔據主體位置的異性戀霸權（Heteronormativity）而被命名。貴代子和美鶴在這片天羅地網下沒能逃離，儘管她們都在世俗意義上擁有優渥的生活。然而時勢也不是絕對的操縱者，無論何時都會有人以匪夷所思的逆風翻盤留下重重一筆，但跌落者更多得多，她們沒有可歌可泣的史詩，不是想死，只是不想活了。

須藤佑實用商業漫畫讓這些身體顯影，正如女性主義學者上野千鶴子在2019年東京大學開學典禮上的演講所說：世界上存在著即便努力也無法得到回報的人，存在著即便想努力卻無法努力的人，也存在著由於過度努力而身心受挫的人，還存在著努力之前，因被別人嘲諷“就憑你不可能做到”，或陷入自我懷疑“反正我也做不到”，而喪失前進動力的人。

✍結語✍

須藤佑實仍然是一個名不見經傳的作者，最新連載是為輕小說的漫畫版擔當作畫，不知是否有出於經濟上的考慮。雖然所有能出道的漫畫家都已經是幸運兒，但在風雲變幻的市場和不可預測的歷史進程中持續地創作還需要更多運氣，作為讀者只能希望好的作品，需要放慢速度觀賞的作品，能獲得其應有的評價和收益。

《Feel Young》雜誌從2013年開始去掉了封面上“戀愛和工作都要！（戀も仕事も！）”的宣傳語，編輯梶川恵認為這是因為作者們的創作，已經不能簡單地歸入戀愛和職場的範疇內了。傳達“戀愛和工作都沒有也能生活”這一理念的漫畫也越來越多，比如在去年已被成功改編成電視劇的《 凪的新生活（凪のお暇） 》（栗林史子，註3）。

在這個流行文化越來越細分受眾的時代，在2019年位居世界性別平等排行榜第121名的日本，相對於已處在亞文化區間的少年/少女向作品，這些女性為女性畫的漫畫面對著更局促的生存空間，但她們能否將刻板敲出縫隙，帶來原創性的問題和表達？一定，正在進行時。

附錄：
須藤佑實作品年表

2012年12月
「ニライカナイ」小學館新人コミック大賞 第71回 青年部門 入選 【獲獎出道作】
這次評獎大賞輪空了，須藤在青年部門裡與ハヤロビ兩人共同獲得比大賞次一等的入選。

2014年8月29日
「流寓の姉弟」1卷完結單行本 小學館 月刊!スピリッツ【連載出道作】

2016年11月8日
「ミッドナイトブルー/午夜藍」短篇合集 祥伝社
「箱の中の想い出」「夢にも見たい」「今夜會う人」「花が咲く日」「白い糸」「ある夫婦の記録」「ミッドナイトブルー」

2018年4月7日
「みやこ美人夜話/京都美人夜譚」連續性短篇合集 祥伝社
第一夜～第五夜+人形寓話

2019年8月30日
「包帯少女期間/繃帶少女期間」短篇合集 girls×garden comics GOT
「包帯少女期間」「寢屋物語」「おねがい」「氷の部屋」「卒業旅行」「針と糸」「鐘」「描き下しろ」

2018年10月6日
「夢の端々/零碎的夢/故夢偶拾」Feel Young 11月號 隔月連載 祥伝社

2020年1月10日
「麥本三歩の好きなもの/麥本三步喜歡的東西」單月網絡連載comicブースト【作畫擔當】原作是以《我要吃掉你的胰臟》成名的輕小說男作家住野夜。

【彩蛋】
須藤女主の進化

註1：《第七官界彷徨》是尾崎翠的代表作，本來不受重視，但60年代以來關注度和評價不斷走高，描寫了女主小野町子照顧三位奇葩兄長，尋找創作第七感文學的故事，一個“日常的非日常空間（古穀鏡子）”。这部作品2018年被漫画化，のぞゑのぶひさ作画，三浦紫苑解说，太田出版。另有濱野佐知在1998年根據尾崎翠真實經歷和小說內容改編的同名電影。

註2：《誘惑者》為日本講談社出版，並獲得當年的泉鏡花文學賞，現無中文譯本。

註3：《 凪的新生活（凪のお暇） 》於2019年7月19日播出，TBS電視臺，黑木華、高橋一生、中村倫也主演。漫畫原作者是コナリミサト，2016年8月開始連載，尚未完結，秋田書店出版。

推命呢套最大一個原因，百合定義入面有個爭議分類叫「巨大不明感情」，既非戀愛又非親情亦非友情，無法化作言語的感情，絕對係百合一個最浪漫既境界。

動物台有女性主義者嗎

嫌長可以淨係睇#2 無法命名的關係係最主要想討論既觀點

高質文沒人看，幫樓主一推

風紀會看嗎 這是很好的作品
類似my brilliant friend
女性在唔同時代互相守望但境遇順逆相反的故事

女人就回廚房，不要機機歪歪那麼多

都說了不要因為偏見而拒絕作品

這漫畫可以在那裡看阿，最近在補學園孤島還沒看

樓主牛叉

退位讓腎吧黎蛇

條link有咋們同胞的翻譯 好看就等出單行本g持下吧

不要再分化-.-

操你媽我不會中文漫畫，中文字很柒

再嘈拿你不要做台主了，拿你的王冠去餵狗

d人成日話動物台低汁小圈子
明明外面啲人acg刀5睇多套
淨系識入黎鋼鏢=.=

是，cc台那邊的都是傻9

操你媽b這麼高端的嗎

我就沒說過要做 你屈的-.-

我想在動物台堅持推介冷門作
就算冇人睇也好 你們g持我嗎？